# لایه شبکه و مسیرنده‌ها (Router and Network Layer)

دو عیب اصلی شبکه‌های سوئیچی:

* شلوغ شدن شبکه به‌دلیل افزایش broadcast در شبکه‌های بزرگ
* بزرگ‌شدن جدول آدرس مک در شبکه‌های بزرگ

راهکار حل این مشکل‌ها استفیدن از مسیرنده است. درواقع مسیرنده‌ها با ممکنیدن ایجاد زیرشبکه از نشر broadcast به زبرشبکه‌ها می‌جلوگیرند؛ و نیز با کاهیدن شمار دستگاه‌های هر هم‌زبرشبکه (شبکه‌های در یه سطح) باعث کوچک‌ماندن جدول آدرس مک می‌شوند.
## نشانی IP

یه نشانی منطقی که به لایه‌ی شبکه‌ی رایانه‌های در یه شبکه منتسب می‌شود. که شامل دو پروتکل IP4 و IP6 است. تفاوت IP با مک اینه که مک یه نشانی ثابت در هر دستگاه است، ولی IP نشانی معمولا دگرپذیری است که به یه دستگاه در یه شبکه منسوب می‌شود.

### انواع نشانی‌های IP

نشانی‌های IP نیز همانند مک شامل سه نوع نیز است:

<div dir="rtl" align="right" markdown="1">

1. Unicast: یه نشانی منطقی یکتا در یه شبکه که به یه دستگاه منسوبیده شده.
2. Multicast: یه نشانی برای فرستادن یه پکیج به گروه دستگاه که با ۲۲۴ شروعیده می‌شود.
3. Broadcast: یه نشانی برای فرستادن یه پکیج به همه‌ی دستگاه‌های درون یه شبکه که برابر ۲۵۵.۲۵۵.۲۵۵.۲۵۵ است.

</div>

## مسیرنده (Router)

یه دستگاه برای انتقال پکیج‌ها بین دستگاه‌های شبکه‌های گوناگون است.

![مسیرنده](assets/router.png)

## تفاوت LAN با WAN

شبکه‌ی محلی (Local Area Network) یه مجموعه دستگاه که زیر نظر یه مدیر محلی است؛ مانند، شبکه‌های خانگی و شرکتی. و شبکه‌های گسترده (Wide Area Network) شامل چندین شبکه‌ی محلی است که یه ناحیه جغرافیایی بزرگ را می‌پوشاند.

![شبکه‌ی محلی مقابل شکه‌ی گسترده](assets/lan_vs_wan.png)
